\documentclass[a4paper, 12pt]{article}
\usepackage[sc]{mathpazo}
\usepackage[T1]{fontenc}	% Diacritic (output - selectable, hyphenation) 
\usepackage[utf8]{inputenc}	% Diacritic (input - the text) 
\usepackage[slovak]{babel}	% Typographical rules
\usepackage{array}			% Layouting
\usepackage{url}			% URL
\usepackage{graphicx}		% Figures
\usepackage{float}			% Figure positioning
\usepackage{booktabs}		% Table appearance

\usepackage[figurename=Obrázok]{caption}        % Margin styling
\usepackage[top=70pt, bottom=70pt, left=70pt, right=70pt]{geometry}
\usepackage[usenames, dvipsnames]{color} 
\usepackage{adjustbox}
\usepackage[binary-units=true]{siunitx}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}

\usepackage{amsthm}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{thmtools}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem*{otazka}{Otázka}
\newtheorem{definicia}{Definícia}
\newtheorem{lemma}{Lemma}
\newtheorem{dosl}{Dôsledok}
\newtheorem{priklad}{Príklad}
\newtheorem{veta}{Veta}

\declaretheoremstyle[
    spaceabove=6pt,
    spacebelow=6pt,
    headfont=\normalfont\itshape,
    qed=\qedsymbol,
    headpunct=.
]{proofstyle}
\declaretheorem[style=proofstyle,unnumbered, name=Dôkaz]{dokaz}

\pgfplotsset{compat=1.13}

% remove chapter headers
\usepackage{titlesec}
\titleformat{\chapter}{\normalfont\bfseries}{}{0pt}{\Huge}

% Morass' listing setup
\definecolor{myBlue}{RGB}{0,0,255}
\definecolor{alBlue}{RGB}{0,170,0}
\definecolor{myBrown}{RGB}{180,120,0}
\definecolor{myGreen}{RGB}{0,99,0}
\definecolor{myAzure}{RGB}{180,20,180}
\usepackage[formats]{listings}
\usepackage{listings}
\lstset{
    literate={~} {$\sim$}{1},
    language=C++,
    keywordstyle=\color{myBlue},
    commentstyle=\color{Gray},
    stringstyle=\color{myBrown},
    numberstyle=\ttfamily\color{Gray},
    emph={include,define},
    emphstyle={\color{myGreen}},
    keywordstyle=[2]\color{myAzure},
    keywords=[2]{string},
    basicstyle=\footnotesize\ttfamily,
    frame=bt,
    numbers=left,
    stepnumber=1,
    breaklines=true,
    emph=[2]{string,ll,ii,vi,vii,set,priority_queue,M_PI},
    emphstyle=[2]{\color{myAzure}},
    emph=[3]{F,PB,FF,FOR,aa,bb,CL,D},
    emphstyle=[3]{\bfseries\color{alBlue}},
    breakatwhitespace=true,
    belowskip=1.5em,
    aboveskip=1.5em,
    columns=fullflexible,
    stepnumber=1,
    keepspaces=true
}

% define "struts", as suggested by Claudio Beccari in
%    a piece in TeX and TUG News, Vol. 2, 1993.
\newcommand\Tstrut{\rule{0pt}{2.6ex}}         % = `top' strut
\newcommand\Bstrut{\rule[-0.9ex]{0pt}{0pt}}   % = `bottom' strut

\begin{document}

\title{\textsc{\large{Semestrálny projekt z MI-PAL, LS 2016/17}}\\
\vspace{1cm}
\large{Implementácia dátových štruktúr}\\
\Huge{Treap a Implicit Treap}\\
\vspace{1cm}
\normalsize{Peter Mitura (\texttt{miturpet@fit.cvut.cz})}}

\maketitle

\section{Treap}

Treap (názov zložený zo slov \emph{tree} a \emph{heap}) je stromová dátová
štruktúra, ktorá je kombináciou binárneho vyhľadávacieho stromu (ďalej
\emph{BVS}) a haldy.  Základy tejto štruktúry vychádzajú z \emph{kartézskych
stromov} \cite{cartesian} -- binárnych stromov postavených nad poľom, ktoré
spĺňajú haldovú podmienku a sú usporiadané tak, že ich in-order priechod vypíše
originálne pole.

Treapy sú rozšírením tejto myšlienky. Tiež sú to binárne stromy, v každom
svojom vrchole ale ukladajú dve hodnoty: \emph{kľúč} a \emph{prioritu}, pri čom
simultánne sa udržujú zoradené ako BVS podľa kľúča a ako minimová halda podľa
priority.  Nakoľko sa najčastejšie používajú ako implementácia abstraktného
dátového typu \emph{množina} , kľúče vrcholov je logické využiť na uloženie
prvkov v množine. Priority potom slúžia jedine k vyvažovaniu stromu, pri čom
ďalej ukážeme, že ak ich budeme voliť náhodne zo spojitého rovnomerného
rozloženia, strom získa z hľadiska efektivity operácií nad kľúčmi zaujímavé
vlastnosti.

Treap v tejto podobe bol po prvý krát popísaný Aragonom a Seidlom v roku 1989
\cite{treaps}, s určitými rozdielmi v názvosloví
\footnote{Aragon a Seidel
pri pojme \emph{Treap} nešpecifikovali spôsob voľby priority, náhodnú hodnotu
jej dávali až v štruktúre ktorú pomenovali \emph{Randomized Search Tree} --
tento pojem sa ale neskôr začal využívať pre zložitejšiu dátovú štruktúru a
označenie Treap sa zaužíval pre verziu s náhodnou voľbou priority.}.
Základné operácie, podporované touto štruktúrou zodpovedajú, ako už bolo
zmienené, abstraktnému dátovému typu množina:

\begin{itemize}
    \item $Insert(x)$ -- vloží prvok $x$ do stromu, ak sa tam ešte nenachádza
    \item $Find(x)$ -- zistí, či sa prvok $x$ nachádza v strome
    \item $Delete(x)$ -- zmaže prvok $x$ zo stromu, ak sa v ňom nachádza
\end{itemize}

Podobne ako u iných BVS, aj tu od univerza vkladaných prvkov požadujeme, aby
tvorilo úplne usporiadanú množinu a reláciu usporiadania je nutné definovať pri
inicializácií štruktúry (štandardne v implementácií využívame funkciu
\texttt{std::less}, ak je dostupná). Základnou myšlienkou potom je, že všetky
operácie implementujeme analogicky ako v bežnom BVS, s jediným rozdielom
že v nich chceme zachovať haldové usporiadanie podľa priority bez zvýšenia
asymptotickej časovej zložitosti.

Ak by sa nám to podarilo (konkrétnu implementáciu popíšeme nižšie), zložitosť
operácií nad stromom $T$ by dosiahla $\mathcal{O}(h(T))$, kde $h(T)$ je hĺbka
daného stromu. Tá by v nevyvažovanom BVS mohla dosiahnúť až
$\mathcal{O}(n)$,
kde $n$ je počet prvkov v strome, čo pre nás rozhodne nie je priaznivé. Kľúčové
pre celú štruktúru je teda nasledujúce tvrdenie:

\begin{veta}
    Ak je priorita každého vrchola nezávislá, rovnomerne rozložená spojitá
    náhodná veličina, stredná hodnota hĺbky \emph{ľubovoľného} vrchola v Treape
    je $\mathcal{O}(\log n)$, kde $n$ je počet vrcholov v Treape.
\end{veta}

Pri dôkaze tejto vety sa inšpirujeme postupom z kurzu na Univerzite v Illinois
\cite{erickson},
ktorý je do istej miery prehľadnejší než dôkaz v originálnom článku. 

Počet vrcholov v strome budeme naďalej označovať ako $n$ a ďalej si označme
vrchol s $k$-tým najmenším kľúčom ako $x_k$. Zároveň si
zavedieme sadu premenných $A^i_k$, ktorá bude indikovať či je vrchol $x_i$
predkom vrchola $x_k$ (predka zavádzame tak, že vrchol nie je predkom sám
sebe):

$$
A_k^i = 
\begin{cases}
    \text{$1$\qquad ak je $x_i$ predkom $x_k$} \\
    \text{$0$\qquad inak}
\end{cases}
$$

Pomocou indikátora $A$ dokážeme jednoducho vyjadriť hĺbku vrchola $h(x_k)$:

\begin{equation}
h(x_k) = \sum_{i=1}^n A^i_k
\end{equation}

Takže stredná hodnotu hĺbky vrchola $x_k$ bude rovná sume pravdepodobností nad
$i \in {1, \ldots, n}$ že
$x_i$ je predkom $x_k$.

\begin{equation}
\label{etop}
\mathbb{E}(h(x_k)) = \sum_{i=1}^n P(A^i_k = 1)
\end{equation}

Veta 1 o tejto hodnote tvrdí, že je rovná $\mathcal{O}(\log n)$. Pre overenie
tejto rovnosti si zavedieme ešte jedno značenie, $X(i, k)$ bude označovať
množinu vrcholov $\{x_i, x_{i+1}, \ldots, x_k\}$ alebo $\{x_k, x_{k-1}, \ldots,
x_i\}$ podľa toho či $i < k$ alebo $i > k$.

\begin{lemma}
    Pre každé $i \neq k$ platí, že $x_i$ je predkom $x_k$ vtedy a len vtedy,
    keď má $x_i$ najnižšiu prioritu spomedzi vrcholov v $X(i, k)$.
\end{lemma}

\begin{dokaz}
    V prípadoch kedy je $x_i$ alebo $x_k$ koreňom stromu je rovno vidieť, že
    lemma platí ($x_i$ resp. $x_k$ má vtedy najnižšiu prioritu z celého
    stromu), obmedzíme sa teda na prípad kedy je koreňom $x_j$ pre nejaké $i
    \neq j \neq k$. Potom môžeme rozlíšiť dve možnosti: $x_i$ a $x_k$ sú buď
    v rovnakom alebo rozdielnom podstrome $x_j$.

    Ak sú v rôznom podstrome, tak $x_j$ určite patrí do $X(i, k)$ (jedná sa o
    BVS, takže jedna hodnota z dvojice $i$, $k$ musí byť menšia než $j$, a
    jedna väčšia než $j$). Priorita $x_j$ je ale najnižšia z celého stromu,
    takže aj z $X(i, k)$, čo by podľa lemmy malo znamenať že $x_i$ nie je
    predkom $x_k$ (a nakoľko sú v rôznych podstromoch, je to aj pravda).

    Pre $x_i$ a $x_k$ v jednom podstrome môžeme uvažovať len daný podstrom a
    v ňom postupovať analogicky ako v prípadoch vyššie (rekurzívne).
\end{dokaz}

Pravdepodobnosť že vrchol $x_i$ je predkom $x_k$ je teda zhodná s
pravdepodobnosťou že $x_i$ má minimálnu prioritu z $X(i, k)$ a nakoľko je táto
šanca pre všetky vrcholy z daného rozsahu rovnaká, môžeme ju jednoducho
vyjadriť ako $ 1 / $počet vrcholov v rozsahu:

$$
P(A^i_k = 1) = 
\left\{\begin{array}{lr}
    \vspace{1ex}
    \dfrac{1}{k-i+1} & \text{ak $i < k$} \\
    \vspace{1ex}
    \dfrac{1}{i-k+1} & \text{ak $i > k$} \\
    0 & \text{ak $i = k$}
\end{array}
$$

Zostáva už len vyjadriť hodnotu strednej hodnoty $\mathbb{E}(h(x_k))$. Z
(\ref{etop}) máme jej vzťah k $P(A^i_k = 1)$, ich sumu môžeme rozdeliť na 2 časti
podľa vzťahu medzi $i$ a $k$:

\begin{equation}
    \sum_{i=1}^n P(A^i_k = 1) = \sum_{i=1}^{k-1} \frac{1}{k-i+1} +
    \sum_{i=k+1}^{n} \frac{1}{i-k+1}
\end{equation}

\begin{center}
\emph{(prvá suma je prípad s $i < k$, druhá $i > k$)}
\end{center}

Tieto sumy ďalej môžeme previesť na harmonické rady, pre ktoré máme známe
odhady:

\begin{equation}
    \sum_{i=1}^{k-1} \frac{1}{k-i+1} + \sum_{i=k+1}^{n} \frac{1}{i-k+1}
    = \sum_{j=2}^{k} \frac{1}{j} + \sum_{j=2}^{n-k} \frac{1}{j}
    = H_k - 1 + H_{n-k} - 1
\end{equation}
\begin{equation}
    H_k - 1 + H_{n-k} - 1 < \ln k + \ln(n-k) - 2 < 2 \ln n - 2
\end{equation}
čo asymptoticky dáva
\begin{equation}
    \mathbb{E}(h(x_k)) < 2 \ln n - 2 = \mathcal{O}(\log n)
\end{equation}
čím je veta 1 dokázaná.

\subsection{Implementácia operácií}

Ako sme už uviedli vyššie, vďaka predpokladu logaritmickej hĺbky stromu v
priemernom prípade nám stačí implementovať operácie $Insert$, $Delete$ a $Find$
v zložitosti zodpovedajúcej hĺbke stromu. 

Pre zjednodušenie ich implementácie (ktorá by inak musela byť riešená
komplikovanými rotáciami) sa bežne zavádza dvojica primitívnych operácií
$Split$ a $Merge$:

\begin{itemize}
    \item $Split(x, t)$ -- rozdelí Treap s koreňom vo vrchole $t$ na dva
        Treapy: ľavý Treap $l$, v ktorom sú kľúče všetkých vrcholov menšie
        rovné hodnote $x$ a pravý Treap $r$, v ktorom sú kľúče všetkých
        vrcholov väčšie než $x$.  Originálny Treap $ŧ$ v tomto procese zanikne.
    \item $Merge(l, r)$ -- spojí dva Treapy $l$ a $r$ do jedného, pod
        podmienkou že maximálny kľúč z $l$ je menší ako minimálny kľúč z $r$.
        Oba originálne Treapy zaniknú a sú nahradené novým spojeným stromom.
\end{itemize}

Pre potreby práce so stromom označíme ľavého syna vrchola $v$ ako $v.left$ a
pravého ako $v.right$. K Treapu bežne pristupujeme skrz jeho koreňový vrchol,
ak teda niekedy dostaneme ako argument funkcie Treap $t$, budeme sa ako na $t$
zároveň odkazovať na jeho koreň (čo je zhodné so sémantikou implementácie).

\subsubsection{Realizácia operácie $Split$}

Operácia $Split(x, t)$ môže naraziť na celkom 3 prípady:
\begin{itemize}
    \item Ak je $x$ menšie ako kľúč v $t$, tak ako $r$ vrátime vrchol $t$ s
        jeho pôvodným pravým podstromom, a ako ľavý podstrom mu priradíme pravý
        strom z výsledku operácie $Split(x, t.left)$. Takto zvolené $r$ bude
        určite spĺňať haldovú podmienku (pôvodný strom bol Treap, takže všetky
        prvky z ľavého podstromu $t$ musia mať väčšiu prioritu ako $r$) a
        zároveň sú všetky kľúče v ňom väčšie ako $x$ (pre vrchol $t$ a jeho
        pravý podstrom to platí nakoľko sa jedná o BVS, pre pravý strom zo
        splitu ľavého podstromu $t$ to platí z definície operácie $Split$).

        Ako Treap $l$ ďalej vrátime ľavý strom získaný
        operáciou $Split(x, t.left)$ (ktorú sme už zavolali pre zísakanie
        Treapu $r$). Z definície $Split$-u sa musí jednať o Treap so všetkými
        kľúčmi menšími než $x$, takže spĺňa všetky podmienky.

    \item Ak je $x$ väčšie alebo rovné kľúču v $t$, potom vykonáme reverznú
        verziu minulého prípadu -- ako Treap $l$ vrátime vrchol $t$ s jeho
        originálnym ľavým podstromom a jeho pravý podstrom nahradíme ľavým
        Treapom z operácie $Split(x, t.right)$. Ako pravý Treap vrátime pravý
        strom získaný tou istou funkciou.

    \item Ak je $t$ prázdny Treap (napr. v situácií kedy sa zanoríme do
        neexistujúceho syna), vrátime ako $l$ aj $r$ prázdny Treap.
\end{itemize}

Je zjavné, že operácia $Split$ sa v každej instancií môže rekurzívne zanoriť
maximálne jeden krát do vrcholu o jednu úroveň nižšie. Jej časová zložitosť v
najhoršom prípade je teda lineárna v hĺbke stromu, čo v priemere podľa vety 1
dáva asymptoticky $O(\log n)$.

\subsubsection{Realizácia operácie $Merge$}

Podmienka kladená na kľúče pri spájaní dvoch Treapov robí udržanie BST poradia
stromu pomerne jednoduché, jediné o čo sa musíme starať je zachovanie haldovej
podmienky v prioritách. Pri zavolaní funkcie $Merge(l, r)$ opäť môžu nastať tri
prípady:

\begin{itemize}
    \item Priorita $l$ je menšia než priorita $r$. V tom prípade
        chceme zlúčený Treap zakoreniť vo vrchole $l$, a ľavého syna $l$
        môžeme ponechať tak ako je (spĺňa všetky podmienky a žiadne vrcholy z
        $r$ do neho pridávať nemôžeme). Pravého syna koreňa nového stromu
        postavíme rekurzívne, zlúčením pôvodného pravého syna $l$ a
        stromu $r$, pomocou operácie $Merge(l.right, r)$. 

        Môžeme si povšimnúť že podmienka minimovej haldy bude zachovaná, lebo v
        stromoch $r$ aj $l.right$ sa nachádzajú len vrcholy s väčšou prioritou
        než má $l$. Poradie BVS bude taktiež platné, pretože vrcholy v oboch
        stromoch ktoré zlúčime do pravého syna $l$ majú väčšie kľúče než $l$.

    \item Priorita $l$ je väčšia než priorita $r$. Tento prípad je analogický
        k prvému, koreňom zlúčeného stromu bude $r$, jeho pravý syn zostane
        nezmenený, a za ľavého syna dosadíme výsledok $Merge(l, r.left)$.

    \item Treap $l$ alebo $r$ je prázdny, prípadne sú prázdne oba
        (nastane
        napr. po zavolaní $Merge$ na neexistujúceho syna). Vtedy vrátime ten
        Treap, ktorý nie je prázdny, prípadne prázdny Treap ak sú prázdne oba.
\end{itemize}

Podobne ako u $Split$u môžeme konštatovať, že $Merge$ má lineárnu časovú
zložitosť vzhľadom k hĺbke stromu, čo je v priemernom prípade $\mathcal{O}(\log
n)$.

\subsubsection{Realizácia operácií $Insert$, $Delete$ a $Find$}

Všetky tri operácie implentujeme podobným spôsobom ako v nevyvažovanom BVS,
musíme si ale pomôcť vyššie uvedenými primitívnymi funkciami aby sme zachovali
haldovú podmienku v strome.

\bigskip

U operácie $Insert$ najprv nainicializujeme nový vrchol $x$ s vkladaným kľúčom a
náhodnou prioritou. Následne zostupujeme rekurzívne stromom vždy do ľavého
alebo právého listu podľa toho, či je vkladaný kľúč menší alebo väčší než kľúč
vrchola, na ktorom sa nachádzame (ďalej ho označíme ako $v$).

Zostup zastavíme v momente, keď je priorita nového vrchola menšia, než priorita
$v$. Vtedy je z hľadiska haldovej podmienky vhodné umiestniť nový prvok na
aktuálnu pozíciu, rozdelíme teda podstrom s koreňom $v$ pomocou operácie
$Split(x.key, v)$, čím získame dva stromy $l$ a $r$. Všetky vrcholy týchto
stromov majú vyššiu prioritu než $x$ a menší resp. väčší kľuč ako $x$. Môžeme
teda vložiť $x$ na miesto kde sa v strome nachádzal vrchol $v$ a ako jeho
ľavého resp. pravého syna použiť stromy $l$ a $r$.

Ak náhodou prídeme zostupom do neexistujúceho vrchola, vložíme $x$ na jeho
miesto.

Z hľadiska časovej zložitosti sa opäť opakovane zanorujeme do hlbších vrcholov
do momentu, kým nevložíme prvok a nezavoláme $Split$. Zložitosť $Splitu$ aj
zostupu je v priemernom prípade $\mathcal{O}(\log n)$.

\bigskip

Operácia $Delete$ taktiež rekurzívne zostupuje stromom, a podobne ako v
normálnom BVS hľadá pozíciu mazaného vrchola $x$. Keď je tento vrchol nájdený, po
jeho zmazaní ho nemôžeme len nahradiť jedným z jeho potomkov, nakoľko by bola
porušená haldová podmienka. Môžeme ale využiť operáciu
$Merge(x.left, x.right)$ (všetky podmienky pre $Merge$ sú splnené) a výsledný
strom umiestniť na pôvodnú pozíciu $x$ (ktorý následne je zmazaný).

Zostup aj $Merge$ majú opäť v priemernom prípade časovú zložitosť
$\mathcal{O}(\log n)$.

\bigskip

Nakoniec, $Find$ je nad kľúčmi možné implementovať úplne zhodne ako v
nevyvažovanom BVS.

\subsection{Implementačné detaily}

Teoreticky sme ukázali, ako realizovať Treap s funkcionalitou vyvažovaného BVS
pri časovej zložitosti všetkých operácií $\mathcal{O}(\log n)$ v priemernom
prípade ($\mathcal{O}(n)$ v najhoršom).

Reálna implementácia sa mierne rozchádza s teóriou v priraďovaní
náhodných priorít, u ktorých sa rátalo s rovnomerným rozložením v nejakom
spojitom rozsahu (napríklad $[0, 1]$). V praxi sú ale spojité náhodné veličiny
problematické, a preto sú miesto nich v implementácií použité celé čísla
reprezentované pomocou 32 bitov, ktoré je jednoduché pseudonáhodne generovať.

To samozrejme komplikuje dokazovanie vety 1, nakoľko môže s nenulovou
pravdepodobnosťou nastať situácia, kedy budú vygenerované dve rovnaké priority.
Reálne ale tento prípad pri rozumnom počte prvkov v strome nastáva zriedkavo a
nemá veľký dopad na rýchlosť operácií. Pri obrovských objemoch ukládaných
dát je žiadúce zvýšiť rozsah premennej určujúcej prioritu na 64 bitov.

Je tiež vhodné dodať, že pamäťová zložitosť Treapu je bez ohľadu na použitý
dátový typ pre prioritu $\mathcal{O}(n)$ -- každý prvok je reprezentovaný
jedným vrcholom, a ten uchováva konštatné množstvo informácií: ľavého a pravého
syna, kľúč a prioritu.

\section{Implicit Treap}

Implicit Treap (ďalej len IT) je dátová štruktúra využívajúca myšlienku
náhodných priorít v Treape k realizácií ADT, ktorý reprezentuje dynamické pole
s možnosťou rýchleho vkladania a mazania na ľubovoľnej pozícií (v podstate to
isté, čo vykonávajú bez vyvažovania už spomínané kartézske stromy). Z hľadiska
metód a ich zložitostí je podobná štruktúre Rope \cite{rope}, ktorá
používa odlišný spôsob vyvažovania stromu \footnote{Presné merania v rámci
tejto práce neuvádzame, ale na klasických úlohách ako napríklad
\href{https://uva.onlinejudge.org/index.php?option=com_onlinejudge&Itemid=8&page=show_problem&problem=1850}
{\emph{UVA 10909 - Lucky Numbers}} dosahoval IT zhruba o tretinu lepšie časy
než Rope implementovaný v SGI rozšírení STL.}.

Naša implementácia sa opiera o špecifikáciu určenú pre kompetitívne
programovanie \cite{emaxx}, so zameraním na základnú funkcionalitu ktorú
poskytuje Rope. Ďalšie možné rozšírenia zahŕňajú intervalové dotazy a
modifikácie (s veľmi podobnou logikou ako v intervalových stromoch), množinové
operácie (prienik, zjednotenie), obracanie poradia prvkov na ľubovoľnom rozsahu
a mnoho ďalších.

\subsection{Princíp a operácie}
IT je v princípe Treap, ktorý reprezentuje pole o $n$ prvkoch tak, že
originálne pole je možné dostať pomocou in-order priechodu daného stromu. Tento
koncept v kombinácií s vyvažovaním podľa logiky Treapu umožňuje vykonávať
rýchly (priemerne logaritmický) náhodný prístup k ľubovoľnému prvku.

Vďaka tomu, že takto zoradený strom zodpovedá BVS s indexmi v poli ako kľúčmi
vrcholov, ponúka sa jednoduchá myšlienka realizovať tak aj našu štruktúru. Keby
sme ale indexy ukladali do vrcholov explicitne, znemožnilo by to rýchle náhodné
vkladanie alebo mazanie, nakoľko bolo pri každej operácií potrebné prečíslovať
až $\mathcal{O}(n)$ indexov.

Hlavným princípom IT je tým pádom ukladať indexy len \emph{implicitne}, čo v
tomto prípade znamená, že ich budeme počítať z veľkostí podstromov.
Udržiavať počet vrcholov v podstrome každého prvku nie je problematické,
nakoľko pri každej modifikácií stačí zmenu počtu prvkov propagovať do všetkých
predkov ovplyvneného vrchola (ktorých je v Treape priemerne $\mathcal{O}(\log
n)$).

Pamäťová zložitosť IT bude rovnako ako u Treapu $\mathcal{O}(n)$, každý prvok v
poli bude zastúpený jedným vrcholom a ten v sebe uchováva konštatný počet
premenných: ľavého a pravého syna, hodnotu, prioritu a po novom veľkosť
podstromu.

Poďme sa detailne pozrieť na podporované operácie:

\begin{itemize}
    \item $Insert(x, p)$ -- Pridá do poľa prvok s hodnotou $x$ na pozícií $p$
        (všetkým prvkom na pozíciach $p, p+1, \ldots, n-1$ v pôvodnom poli sa
        zvýši index o 1).
    \item $Delete(p)$ -- Zmaže prvok na pozícií $p$ z poľa (všetkým prvkom na
        pozíciach $p+1, \ldots, n-1$ v pôvodnom poli sa zníži index o 1).
    \item $At(p)$ -- Vráti hodnotu prvku na pozícií $p$.
\end{itemize}

Ako pri Treape, aj v tomto prípade si pomôžeme primitívnymi operáciami $Split$
a $Merge$, ktorých funkčnosť bude mierne modifikovaná:

\begin{itemize}
    \item $Split(p, t)$ -- Rozdelí pole špecifikované IT $t$
        s indexmi $0, \ldots, n-1$ na dva IT $l$ a $r$, reprezentujúce polia
        $t[0, \ldots, p]$ a $ t[p+1, \ldots, n-1]$. Pôvodný IT $t$ zanikne.
    \item $Merge(l, r)$ -- Spojí dva IT $l$ a $r$ do jedného tak, že pole
        reprezentované výsledným IT bude zodpovedať konkatenácií polí z $l$ a
        $r$.
\end{itemize}

\subsubsection{Realizácia $Split$ a $Merge$}

$Split(p, t)$ je možné implementovať veľmi podobne ako u normálneho Treapu --
hlavnou zmenou je, že miesto porovnávania kľúčov si $Split$ bude voliť či sa
zanorí doľava alebo doprava podľa súčasnej pozície.

Výpočet pozície, na ktorej sa v strome nachádzame je možné vyjadriť ako
$$
pos(v) = size(v.left) + \sum_{x \in ar(v)} size(x.left)
$$
kde pre vrchol $v$ je $size(v)$ veľkosť podstromu s koreňom vo $v$ a $ar(v)$ je
množina takých predkov $v$, že $v$ leží v ich pravom podstrome.

Počet vrcholov je v ľavom podstrome priamo uložený, a v ľavých podstromoch
predkov ho môžeme napočítavať počas rekurzívneho zostupu a posielať nižšie cez
argument. Logika delenia je potom podľa podmienky $pos > p$ úplne rovnaká ako
pri $Split$e v Treape. Po vykonaní rozdelenia je ešte potrebné na vrchole
ktorému sme menili synov (koreň ľavého alebo pravého výsledku delenia)
prepočítať veľkosť jeho podstromu.

\bigskip

$Merge$ je k verzií z Treapu ešte podobnejší, jediná zmena sa týka
prepočítavania veľkosti podstromu, ktorú je nutné vykonať na vzniknutom koreni
nového stromu (po zavolaní rekurzívnych volaní $Merge$ ju stačí spočítať ako
súčet veľkosti ľavého a pravého podstromu plus 1).

\bigskip

Analýza časovej zložitosti oboch metód je úplne zhodná s tou v Treape, všetky
pridané kroky sú konštantné.

\subsubsection{Realizácia $Insert$, $Delete$ a $At$}

Narozdiel od neimplicitného Treapu vkladanie a mazanie v IT samo o sebe
neprechádza strom, a dá sa napísať čisto pomocou primitívnych operácií. V
nasledujúcich popisoch predpokladáme, že sú funkcie zavolané na IT $t$
obsahujúci prvky s indexami $0, 1, \ldots, n-1$.

\bigskip

Pri volaní $Insert(x, p)$ môžeme najprv rozpojiť pole na dve časti v rozsahoch
$0, \ldots, p-1$ a $p, \ldots, n-1$ pomocou $Split$u. Do takto jednej z týchto
častí stromov je ľahké pripojiť vrchol obsahujúci hodnotu $x$, napríklad
volaním $lx = Merge(l, x)$, kde $l$ je ľavá rozdelená časť pôvodného poľa.
Následne už stačí len znovu spojiť oba stromy pomocou $Merge(lx, r)$ a
dostaneme nové pole s rozsahom $0, \ldots, n$ s prvkom $x$ na pozícií $p$.

Časová zložitosť pozostáva z konštantného počtu volaní $Split$ a $Merge$, ktoré
v priemernom prípade majú zložitosť $\mathcal{O}(\log n)$.

\bigskip

$Delete$ sa dá implementovať obdobne, opäť môžeme rozpojiť originálne pole
pomocou $Split(p-1, t)$ na časti $l$ a $r$. Následne ale chceme zmazať prvok na
originálnej pozícií $p$, ktorý sa teraz nachádza na pozícií 0 v $r$. Môžeme
teda znova deliť $r$ pomocou $Split(0, r)$ a oddeliť tak samostatný vrchol
ktorý chceme mazať. Časť $l$ sa potom dá naspäť zlúčiť so zvyškom $r$ a vznikne
pole s rozsahom $0, \ldots, n-2$, v ktorom chýba $p$-tý prvok.

Analýza časovej zložitosti je analogická ako u $Insert$u.

\bigskip

Nakoniec, $At$ je opäť možné realizovať rekurzívnym zostupom podobným ako u
BVS, akurát sa po strome pohybujeme na základe pozície, ktorú môžeme počítať
rovnako ako v metóde $Split$.

\section{Poznámky}

Priložená implementácia je napísaná v jazyku C++, v podobe header-only knižnice
pod menom \texttt{treap.hpp}. Všetky implementované metódy sú testované v
programe \texttt{tests.cpp}, spustenie testov je možné príkazom \texttt{make
test} (vyžaduje program GNU Make).

Kódy implementácie a tohto dokumentu je tiež možné stiahnúť z repozitára na
adrese \url{https://github.com/PMitura/implitreaps}.

\begin{thebibliography}{9}
\bibitem{cartesian}
    J. Vuillemin, \uv{A unifying look at data structures}, Communications of
        the ACM, vol. 23, no. 4. Association for Computing Machinery (ACM), s.
        229–239, 1. apríla 1980.
\bibitem{treaps} 
    C. R. Aragon a R. G. Seidel, \uv{Randomized search trees}, 30th Annual
        Symposium on Foundations of Computer Science. IEEE, 1989.
\bibitem{erickson}
    J. Erickson, \uv{Randomized Binary Search Trees}, 2013. [Online]. Dostupné
        z:
        \url{http://jeffe.cs.illinois.edu/teaching/algorithms/notes/10-treaps.pdf}.
        [prístup 9. mája 2017].
\bibitem{rope}
    H.-J. Boehm, R. Atkinson, a M. Plass, “Ropes: An alternative to strings”,
        Software: Practice and Experience, roč. 25, č. 12. Wiley-Blackwell, s.
        1315–1330, december 1995.
\bibitem{emaxx}
    e-maxx.ru, "Treap (treap, deramida)", 2008. [Online]. Dostupné z:
        \url{http://e-maxx.ru/algo/treap}. [prístup 13. mája 2017].
\end{thebibliography}
\end{document}
